\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[bf,sf,pagestyles]{titlesec}
\usepackage{titling}
\usepackage[font={footnotesize, sf}, labelfont=bf]{caption} 
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[catalan,sort]{cleveref}
\usepackage{enumitem}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\geometry{
	a4paper,
	right = 2.5cm,
	left = 2.5cm,
	bottom = 3cm,
	top = 3cm
}

\hypersetup{
	colorlinks,
	linkcolor = {red!50!blue},
	linktoc = page
}

\crefname{figure}{figura}{figures}
\crefname{table}{taula}{taules}
\numberwithin{table}{section}
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{equation}{section}

\graphicspath{{./figs/}}

% Unitats
\sisetup{
	inter-unit-product = \ensuremath{ \, },
	allow-number-unit-breaks = true,
	math-celsius = {}^{\circ}\kern-\scriptspace C,
	detect-family = true,
	detect-shape = true,
	list-final-separator = { i },
	list-pair-separator = { i },
	list-units = single,
	separate-uncertainty = true
}

\DeclareMathAlphabet{\mathsfit}{T1}{\sfdefault}{\mddefault}{\sldefault}

\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Ry}{\mathit{Ry}}
\newcommand{\data}[3]{\SI{#1 \pm #2}{#3}}
\newcommand{\unc}[2]{\ensuremath{{}\pm \SI{#1}{#2}}}
\DeclareMathOperator{\gr}{gr}
\newcommand{\abs}[1]{\left\lvert #1 \right\rvert}
\newcommand{\inn}[2]{\left\langle #1 , #2 \right\rangle}
\newcommand{\parbreak}{
	\begin{center}
		--- $\ast$ ---
	\end{center} 
}
\makeatletter
\newcommand*{\defeq}{\mathrel{\rlap{%
			\raisebox{0.3ex}{$\m@th\cdot$}}%
		\raisebox{-0.3ex}{$\m@th\cdot$}}%
	=
}
\makeatother

\newpagestyle{pagina}{
	\headrule
	\sethead*{\sffamily \bfseries Informe VIb}{}{\theauthor}
	\footrule
	\setfoot*{}{}{\sffamily \thepage}
}
\renewpagestyle{plain}{
	\footrule
	\setfoot*{}{}{\sffamily \thepage}
}
\pagestyle{pagina}

\title{\sffamily \bfseries Passejos aleatoris en grafs}
\author{\sffamily Gerard Castro, Kim López, Arnau Mas, Ga\l.la Mora}
\date{\sffamily 5 de desembre de 2018}

\begin{document}
\maketitle
\large
\section*{Guió}
\begin{itemize}
	\item Definició dels passejos aleatoris. Caracterització en termes de probabilitats. Matriu de transició.
	\item Definició de distribució estacionària. Prova de l'existència i unicitat de distribucions estacionàries per a qualsevol graf. Prova de la convergència a la distribució estacionària de qualsevol passeig aleatori.
	\item	Introducció a l'algorisme PageRank com un problema de passejos aleatoris en grafs. 
	\item	Introducció al teoerema de Pólya per a passejos en reticles infinits. 
\end{itemize}

\nocite{*}
\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{fonts}


\end{document}
