\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[bf,sf,small,pagestyles]{titlesec}
\usepackage{titling}
\usepackage[font={footnotesize, sf}, labelfont=bf]{caption} 
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[catalan,sort]{cleveref}
\usepackage{enumitem}

\geometry{
	a4paper,
	right = 2.5cm,
	left = 2.5cm,
	bottom = 3cm,
	top = 3cm
}

\hypersetup{
	colorlinks,
	linkcolor = {red!50!blue},
	linktoc = page
}

\crefname{figure}{figura}{figures}
\crefname{table}{taula}{taules}
\numberwithin{table}{section}
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{equation}{section}

\graphicspath{{./figs/}}

% Unitats
\sisetup{
	inter-unit-product = \ensuremath{ \cdot },
	allow-number-unit-breaks = true,
	detect-family = true,
	list-final-separator = { i },
	list-units = single
}

\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\renewcommand{\vec}[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Ry}{\mathit{Ry}}
\let\Im\relax
\let\Re\relax
\DeclareMathOperator{\Im}{Im}
\DeclareMathOperator{\Re}{Re}
\DeclareMathOperator{\Res}{Res}
\newcommand{\abs}[1]{\left\lvert #1 \right\rvert}
\newcommand{\ket}[1]{\vert {#1} \rangle}
\newcommand{\bra}[1]{\langle #1 \vert}
\newcommand{\braket}[2]{\langle {#1} \vert {#2} \rangle}
\newcommand{\parbreak}{
	\begin{center}
		--- $\ast$ ---
	\end{center} 
}
\makeatletter
\newcommand*{\defeq}{\mathrel{\rlap{%
    \raisebox{0.3ex}{$\m@th\cdot$}}%
  \raisebox{-0.3ex}{$\m@th\cdot$}}%
	=
}
\makeatother

\newpagestyle{pagina}{
	\headrule
	\sethead*{\sffamily {\bfseries Seminari 2:} Càlcul d'integrals amb el teorema dels residus}{}{\theauthor}
	\footrule
	\setfoot*{}{}{\sffamily \thepage}
}
\renewpagestyle{plain}{
	\footrule
	\setfoot*{}{}{\sffamily \thepage}
}
\pagestyle{pagina}

\title{\sffamily {\bfseries Seminari 2:} Càlcul d'integrals amb el teorema dels residus}
\author{\sffamily Arnau Mas --- 77633181Q}
\date{\sffamily 17 de maig de 2019}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Problema 1}
Hem de calcular la integral
\begin{equation*}
	\int_0^\infty \frac{x^{-\lambda}}{1 + x^2} \, dx
\end{equation*}
per \( \lambda \in (0,1) \). Definim \( f(z) = \frac{z^{-\lambda}}{1 + z^2} \), triant la branca de \( z^{-\lambda} \) que ve determinada per la branca de l'argument a \( (0, 2\pi) \). Aleshores \( f \) és holomorfa al pla complex menys \( [0, \infty) \) i \( i \) i \( -i \), on hi té dos pols d'ordre 1. Integrarem \( f \) sobre un camí \( \gamma \) format per un semicercle de radi \( \epsilon < 1 \), \( \gamma_\epsilon \), que està connectat per dos segments \( \gamma_1 \) i \( \gamma_2 \) a un cercle \( \gamma_R \) de radi \( R \), de manera que l'origen queda a l'exterior del camí. Aleshores
\begin{equation*}
	\int_\gamma \frac{z^{-\lambda}}{1 + z^2} \, dz = \int_{\gamma_R} \frac{z^{-\lambda}}{1 + z^2} \, dz + \int_{\gamma_1} \frac{z^{-\lambda}}{1 + z^2} \, dz + \int_{\gamma_\epsilon} \frac{z^{-\lambda}}{1 + z^2} \, dz + \int_{\gamma_2} \frac{z^{-\lambda}}{1 + z^2} \, dz.
\end{equation*}
Analitzem cada integral per separat. Pel cercle petit de radi \( \epsilon \) tenim
\begin{align*}
	\abs{\int_{\gamma_\epsilon} \frac{z^{-\lambda}}{1 + z^2} \, dz} & = \abs{\int_{\frac{\pi}{2}}^{-\frac{\pi}{2}} \frac{\epsilon^{-\lambda}e^{-i\lambda\theta}}{1 + \epsilon^2 e^{2i\theta}} i\epsilon e^{i\theta} \, d\theta} \\
																																	& \leq \int_{\frac{\pi}{2}}^{-\frac{\pi}{2}} \frac{\epsilon^{1 - \lambda}}{\abs{1 + \epsilon^2 e^{2i\theta}}} \, d\theta \\
																																	& \leq \frac{\pi\epsilon^{1 - \lambda}}{\abs{1 - \epsilon^2}} \xrightarrow{\epsilon \to 0} 0.
\end{align*}

De manera similar, pel cercle de radi \( R \)
\begin{align*}
	\abs{\int_{\gamma_R} \frac{z^{-\lambda}}{1 + z^2} \, dz} & = \abs{\int_{\theta_1}^{\theta_2} \frac{R^{-\lambda}e^{-i\lambda\theta}}{1 + R^2 e^{2i\theta}} iR e^{i\theta} \, d\theta} \\
																													 & \leq \int_{\theta_1}^{\theta_2} \frac{R^{1 - \lambda}}{\abs{1 + R^2 e^{2i\theta}}} \, d\theta \\
																													 & \leq \frac{(\theta_1 - \theta_2) R^{1 - \lambda}}{\abs{1 - R^2}} \xrightarrow{R \to \infty} 0.
\end{align*}

Així doncs les úniques contribucions són les dels segments. Tenim
\begin{equation*}
	\int_{\gamma_1} \frac{z^{-\lambda}}{1 + z^2} \, dz + \int_{\gamma_2} \frac{z^{-\lambda}}{1 + z^2} \, dz  = \int_0^R \frac{(x + i\epsilon)^{-\lambda}}{1 + (x + i\epsilon)^2} \, dz + \int_R^0 \frac{(x - i\epsilon)^{-\lambda}}{1 + (x - i\epsilon)^2} \, dz.
\end{equation*}
Quan prenem límit \( \epsilon \to 0 \) ambdós denominadors van a \( 1 + x^2 \). D'altra banda, pels numeradors tenim
\begin{equation*}
	(x + i\epsilon)^{-\lambda} = e^{-\lambda \log(x + i\epsilon)} \xrightarrow{\epsilon \to 0} e^{-\lambda \log(x)} = x^{-\lambda}.
\end{equation*}
Però en canvi, quan ens apropem per sota de l'eix positiu tenim
\begin{equation*}
	(x - i\epsilon)^{-\lambda} = e^{-\lambda \log(x - i\epsilon)} \xrightarrow{\epsilon \to 0} e^{-\lambda (\log(x) + 2\pi i)} = e^{-2\pi \lambda i}x^{-\lambda},
\end{equation*}
degut a la determinació de l'argument que hem triat.

Així obtenim
\begin{equation*}
	\int_\gamma \frac{z^{-\lambda}}{1 + z^2} \, dz = (1 - e^{-2\pi\lambda i}) \int_0^R \frac{x^{-\lambda}}{1 + x^2} \, dx.
\end{equation*}
La funció \( f \) té dos pols simples a \( i \) i \( -i \). Si \( R > 1 \) estan dins de l'interior de \( \gamma \). Així, prenent límit \( R \to \infty \) i aplicant el teorema dels residus obtenim
\begin{equation*}
	(1 - e^{-2\pi\lambda i}) \int_0^R \frac{x^{-\lambda}}{1 + x^2} \, dx = 2\pi i (\Res(f,i) + \Res(f,-i)).
\end{equation*}
Calculem, doncs, els dos residus:
\begin{align*}
	(z - i)f(z) = \frac{z^{-\lambda}}{z + i} \xrightarrow{z \to i} \frac{i^{-\lambda}}{2i} = \frac{e^{-\frac{i\pi\lambda}{2}}}{2i} = \Res(f,i)
\end{align*}
i
\begin{align*}
	(z + i)f(z) = \frac{z^{-\lambda}}{z - i} \xrightarrow{z \to -i} -\frac{(-i)^{-\lambda}}{2i} = \frac{e^{-\frac{3i\pi\lambda}{2}}}{2i} = \Res(f,-i).
\end{align*}
I finalment
\begin{align*}
	\int_0^\infty \frac{x^{-\lambda}}{1 + x^2} \, dx & = \frac{2\pi i(\Res(f,i) + \Res(f,-i))}{(1 - e^{-2\pi\lambda i})} = \frac{\pi(e^{-\frac{i\pi\lambda}{2}} - e^{-\frac{3i\pi\lambda}{2}})}{1 - e^{-2i\lambda\pi}} \\
																									 & = \frac{\pi(e^{\frac{i\pi\lambda}{2}} - e^{-\frac{i\pi\lambda}{2}})}{e^{\pi\lambda i} - e^{-\pi\lambda i}} = \frac{\pi\sin\left(\frac{\lambda\pi}{2}\right)}{\sin(\lambda \pi)} = \frac{\pi}{2\cos\left(\frac{\lambda\pi}{2}\right)}.
\end{align*}

\section*{Problema 2}
Hem de calcular la integral
\begin{equation*}
	\int_0^{2\pi} \frac{\cos{nx}}{5 + 3\cos{x}} \, dx,
\end{equation*}
Per a \( n \in \N \).

Per a integrals d'aquesta mena podem observar que si \( z \in S^1 \) aleshores \( z = e^{i\theta} \) i per tant
\begin{equation*}
	\cos{\theta} = \frac{z + \bar{z}}{2} = \frac{1}{2}\left(z + \frac{1}{z}\right),
\end{equation*}
ja que \( z^{-1} = \bar{z} \) per a \( z \in S^1 \). I per tant
\begin{equation*}
	\cos{n\theta} = \frac{1}{2}\left(z^n + \frac{1}{z^n}\right)
\end{equation*}
ja que \( z^n = e^{in\theta} \). Així, la integral que volem calcular és precisament
\begin{equation*}
	\frac{1}{i} \int_{S^1} \frac{1}{z}\frac{\frac{1}{2}(z^n + z^{-n})}{5 + \frac{3}{2}(z + z^{-1})} \, dz
\end{equation*}
amb la parametrització \( z = e^{ix} \). Si la desenvolupem una mica trobem
\begin{equation*}
	\int_0^{2\pi} \frac{\cos{nx}}{5 + 3\cos{x}} \, dx =	\frac{1}{i} \int_{S^1} \frac{1}{z}\frac{\frac{1}{2}(z^n + z^{-n})}{5 + \frac{3}{2}(z + z^{-1})} \, dz = \frac{1}{i} \int_{S^1} \frac{z^{2n} + 1}{z^n(10z + 3z^2 + 3)} \, dz.
\end{equation*}
El polinomi \( 3z^2 + 10z + 3 \) té dues arrels, \( -3 \) i \( -\frac{1}{3} \). Aleshores podem escriure
\begin{equation*}
	\int_0^{2\pi} \frac{\cos{nx}}{5 + 3\cos{x}} \, dx = \frac{1}{3i} \int_{S^1} \frac{z^{2n} + 1}{z^n (z+3)(z+\tfrac{1}{3})} \, dz.
\end{equation*}
Per a calcular aquesta integral aplicarem el teorema dels residus. La funció
\begin{equation*}
	f(z) = \frac{z^{2n} + 1}{z^n(z+3)(z + \frac{1}{3})}
\end{equation*}
té 3 pols: d'ordre 1 a \( -3 \) i \( -\frac{1}{3} \) i d'ordre \( n \) a 0. Com que estem integrant al voltant del disc unitat només contribuiran els residus de \( f \) a 0 i \( -\frac{1}{3} \). Així, aplicant el teorema dels residus tenim
\begin{equation*}
	\int_0^{2\pi} \frac{\cos{nx}}{5 + 3\cos{x}} \, dx = \tfrac{2\pi}{3}(\Res{(f,0)} + \Res{(f, - \tfrac{1}{3})}).
\end{equation*}
Hem de calcular, per tant, els residus als dos punts en qüestió.

Per \( -\frac{1}{3} \), com que el pol és d'ordre 1 tenim
\begin{equation*}
	\Res{(f,-\tfrac{1}{3})} = \lim_{z \to -\frac{1}{3}} (z - \tfrac{1}{3})f(z) = \lim_{z \to -\frac{1}{3}} \frac{z^{2n} + 1}{z^n(z+3)} = \frac{\frac{1}{3^{2n}} + 1}{\frac{(-1)^n}{3^n}(3 - \frac{1}{3})} = \frac{(-1)^n}{8} \left(\frac{3^{2n} + 1}{3^{n-1}}\right).
\end{equation*}

D'altra banda, el càlcul del residu a 0 requereix més feina. Com que és un pol d'ordre \( n \) podem fer servir
\begin{equation*}
	\Res{(f,0)} = \lim_{z \to 0} \frac{1}{(n-1)!} \frac{d}{dz^{n-1}}(z^n f(z)) 
\end{equation*}
Per a calcular la \( n \)-èssima derivada de \( z^nf(z) \) podem fer servir la regla del producte generalitzada
\begin{equation*}
	\frac{d}{dz^n}\big(f(z)g(z)\big) = \sum_{k = 0}^{n} \binom{n}{k} f^{(k)}(z) g^{(n - k)}(z).
\end{equation*}

Per tant
\begin{align*}
	\frac{d}{dz^n}\big(z^nf(z)\big) &= \frac{d}{dz^n} \left(\frac{z^{2n} + 1}{(z + 3)(z + \frac{1}{3})}\right) \\
																	&= \sum_{k = 0}^{n} \binom{n}{k} \frac{d}{dz^k}(z^{2n} + 1) \, \frac{d}{dz^{n-k}} \left(\frac{1}{(z+3)(z+\frac{1}{3})}\right) \\
																	&= (z^{2n}+1) \frac{d}{dz^{n}} \left(\frac{1}{(z+3)(z+\frac{1}{3})}\right) + \sum_{k = 1}^{n} \binom{n}{k} \frac{2n!}{(2n - k)!}z^{2n - k} \, \frac{d}{dz^{n-k}} \left(\frac{1}{(z+3)(z+\frac{1}{3})}\right).
\end{align*}
Observem, doncs, que quan prenem el límit \( z \to 0 \) només sobreviu el primer terme, de manera que només hem de calcular l'\( n \)-èssima derivada del denominador. Per a fer això descomposem en fraccions simples:
\begin{equation*}
	\frac{1}{(z+3)(z+\frac{1}{3})} = \frac{3}{8}\left(\frac{1}{(z+\frac{1}{3})} - \frac{1}{(z + 3)}\right)
\end{equation*}
i per tant 
\begin{align*}
	\frac{d}{dz^n}\left(\frac{1}{(z+3)(z+\frac{1}{3})}\right) & = \frac{3}{8}\left(\frac{d}{dz^n}\frac{1}{(z+\frac{1}{3})} - \frac{d}{dz^n}\frac{1}{(z+3)}\right) \\
																														& = (-1)^n \frac{3}{8} \left(\frac{n!}{(z+\frac{1}{3})^{n+1}} - \frac{n!}{(z+3)^{n+1}}\right).
\end{align*}
Aleshores arribem a que
\begin{equation*}
	\Res{(f,0)} = (-1)^{n-1} \frac{3}{8}\left(3^{n} - \frac{1}{3^{n}}\right) = \frac{(-1)^{n-1}}{8}\left(\frac{3^{2n} - 1}{3^{n-1}}\right).
\end{equation*}

Un cop calculats els dos residus podem finalment calcular la integral original:
\begin{equation*}
	\int_0^{2\pi} \frac{\cos{nx}}{5 + 3\cos{x}} \, dx = \frac{2\pi}{3} \left( \frac{(-1)^n}{8} \left(\frac{3^{2n} + 1}{3^{n-1}}\right) + \frac{(-1)^{n-1}}{8}\left(\frac{3^{2n} - 1}{3^{n-1}}\right)\right) = (-1)^n\frac{\pi}{2\cdot3^n}.
\end{equation*}





\end{document}
